\documentclass[10pt, compress, aspectratio=169]{beamer}

\usetheme[numbering=fraction, progressbar=none, titleformat=smallcaps, sectionpage=none]{metropolis}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[scale=2]{ccicons}
\usepackage{url}
\usepackage{relsize}
\usepackage{wasysym}

\usepackage{pgfplots}
\usepgfplotslibrary{dateplot}

\lstset{ %
  backgroundcolor={},
  basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
  breakatwhitespace=true,
  breaklines=true,
  captionpos=n,
  commentstyle=\color{orange},
  escapeinside={\%*}{*)},
  extendedchars=true,
  frame=n,
  keywordstyle=\color{orange},
  language=C++,
  rulecolor=\color{black},
  showspaces=false,
  showstringspaces=false,
  showtabs=false,
  stepnumber=2,
  stringstyle=\color{gray},
  tabsize=2,
  keywords={thrust,plus,device_vector, copy,transform,begin,end, copyin,
  copyout, acc, \_\_global\_\_, void, int, float, main, threadIdx, blockIdx,
  blockDim, if, else, malloc, NULL, cudaMalloc, cudaMemcpy, cudaSuccess,
  cudaGetLastError, cudaDeviceSynchronize, cudaFree, cudaMemcpyDeviceToHost,
  cudaMemcpyHostToDevice, const, data, independent, kernels, loop,
  fprintf, stderr, cudaGetErrorString, EXIT_FAILURE, for, dim3},
  otherkeywords={::, \#pragma, \#include, <<<,>>>, \&, \*, +, -, /, [, ], >, <}
}

\renewcommand*{\UrlFont}{\ttfamily\smaller\relax}

\graphicspath{{../img/}}

\title{Introdução à Computação}
\author{\footnotesize Pedro Bruel \\ {\scriptsize phrb@ime.usp.br} \\ \footnotesize Rodrigo Siqueira \\ {\scriptsize siqueira@ime.usp.br}}
\institute{\includegraphics[height=2cm]{imelogo}\\[0.2cm] Instituto de Matemática e Estatística \\ Universidade de São Paulo}
\date{\scriptsize 11 de Outubro de 2016}

\begin{document}

\maketitle

\section{Introdução}

\subsection{Roteiro}

\begin{frame}
    \frametitle{Roteiro}
    \setbeamertemplate{section in toc}[sections numbered]
    \tableofcontents[hideallsubsections]
\end{frame}

\subsection{Visão Geral}

\begin{frame}
    \frametitle{Visão Geral}
    Introdução à Computação:

    \begin{itemize}
        \item Corresponde a \alert{MAC110}
    \end{itemize}

    Duração:

    \begin{itemize}
        \item 13 semanas, 26 aulas de 1h40min
    \end{itemize}

    Metodologia de Ensino:

    \begin{itemize}
        \item Exposições e discussões
        \item Exercícios em grupo
    \end{itemize}

    Avaliação:

    \begin{itemize}
        \item Trabalhos, exercícios, EPs
        \item Em grupo ou individuais
        \item Retrospectivas
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Objetivos}

\begin{frame}
    \frametitle{Objetivos}
    \begin{itemize}
        \item \alert{Pensamento Computacional}
        \item Programação na \alert{linguagem \textit{Python}}:
            \begin{itemize}
                \item Simplicidade
                \item Legibilidade
                \item ``Corretude''
            \end{itemize}
        \item Programação como \alert{atividade colaborativa}
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Público Alvo}
    Quem se beneficiará desse curso?

    \begin{itemize}
        \item Alunos nos \alert{primeiros semestres de graduação}
        \item Cursos de Ciências \alert{Exatas} e \alert{Biológicas}
        \item Cursos de Ciências \alert{Humanas}?
    \end{itemize}

    \begin{center}
        \footnotesize{Fonte: \url{google.com/edu/resources/programs/exploring-computational-thinking/\#!resources}}
    \end{center}
\end{frame}

\section{Tópicos Abordados}

\subsection{Pensamento Computacional}

\begin{frame}
    \frametitle{Pensamento Computacional}
    O que é \alert{Pensamento Computacional}?

    \begin{itemize}
        \item \alert{Processo} para solução de problemas
        \item \alert{Essencial} para a programação
        \item Aplicável a \alert{várias áreas}
        \item \alert{Acreditamos} que o Pensamento Computacional \alert{ajudará na Transição}
    \end{itemize}

    \begin{center}
        \footnotesize{Fonte: \url{google.com/edu/resources/programs/exploring-computational-thinking/\#!resources}}
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Pensamento Computacional}
    \alert{Conceitos} envolvidos:

    \begin{itemize}
        \item \alert{Abstração}
        \item \alert{Reconhecimento e Geração de Padrões}
        \item \alert{Decomposição de Dados, Processos e Problemas}
        \item \alert{Desenvolvimento de Algoritmos}
        \item Automação
        \item Coleta, Representação e Análise de Dados
        \item Paralelização
        \item Modelagem e Simulação
    \end{itemize}
    \begin{center}
        \footnotesize{Fonte: \url{google.com/edu/resources/programs/exploring-computational-thinking/\#!ct-overview}}

        \footnotesize{       \url{bbc.co.uk/education/guides/zp92mp3/revision}}
    \end{center}
\end{frame}

\subsection{Introdução à Programação em Python}

\begin{frame}
    \frametitle{Introdução à Programação em Python}
    A linguagem \alert{Python}:

    \begin{itemize}
        \item Linguagem \alert{interpretada}, de \alert{propósito geral}
        \item \alert{Abstrações de alto-nível}
        \item Usada em \alert{pesquisa em várias áreas}
        \item Usada em \alert{cursos introdutórios} [1, 2, 3]
    \end{itemize}

    \scriptsize{[1] Ranum, David, et al. ``Successful approaches to teaching
    introductory computer science courses with python'' ACM SIGCSE
    Bulletin. Vol. 38. No. 1. ACM, 2006}

    \scriptsize{[2] Fangohr, Hans. ``A comparison of C, MATLAB, and Python
    as teaching languages in engineering'' ICCS. Springer Berlin
    Heidelberg, 2004.}

    \scriptsize{[3] Guo, Philip. ``Python is now the most popular introductory
    teaching language at top us universities'' BLOG@ CACM, July (2014)}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Introdução à Programação em Python}
    \alert{Conceitos} envolvidos:
    \begin{itemize}
        \item Condicionais
        \item Laços
        \item Funções e Recursão
        \item Listas e Matrizes
        \item \alert{Introdução à Programação Orientada a Objetos}
        \item \alert{Modularização}
        \item \alert{Bibliotecas}
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Programação como Atividade Colaborativa}

\begin{frame}
    \frametitle{Programação como Atividade Colaborativa}
    Na indústria e na pesquisa científica:

    \begin{itemize}
        \item A solução de problemas é uma atividade \alert{colaborativa e social}
        \item O \alert{desenvolvimento de \textit{software}} também
        \item Cursos de programação introdutórios nem sempre exercitam a
            \alert{colaboração}
    \end{itemize}

    Conceitos envolvidos:

    \begin{itemize}
        \item \alert{Trabalhos}, ou \alert{EPs}, em grupo
        \item Atividades \alert{colaborativas} durante aulas
        \item \alert{Retrospectivas} do Curso
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Metodologia de Ensino}

\begin{frame}
    \frametitle{Metodologia de Ensino}
    Pensamento Computacional:

    \begin{itemize}
        \item Exposições
        \item Discussões
        \item Exercícios em sala e em grupo
    \end{itemize}

    Introdução à Programação em Python:

    \begin{itemize}
        \item Exposições
        \item EPs
        \item Exercícios em sala e em grupo ou individuais
    \end{itemize}

    Programação Colaborativa:

    \begin{itemize}
        \item Discussões
        \item EPs
        \item Exercícios em sala e em grupo ou individuais
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Metodologia de Avaliação}

\subsection{Pensamento Computacional}

\begin{frame}
    \frametitle{Metodologia de Avaliação: Pensamento Computacional}
    Exercício em sala:

    \begin{itemize}
        \item Resolver um problema em grupo, durante a aula
        \item Usar conceitos de Pensamento Computacional:
            \begin{itemize}
                \item Abstração
                \item Decomposição de Dados, Processos e Problemas
                \item Reconhecimento de Padrões
                \item Desenvolvimento de Algoritmos
            \end{itemize}
        \item ``Programação'' colaborativa:
            \begin{itemize}
                \item ``\alert{Português Estruturado}''
                \item \alert{Mob Programming}
            \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Metodologia de Avaliação: Pensamento Computacional}
    Avaliação e Retrospectiva do Curso:

    \begin{itemize}
        \item Estudantes respondem \alert{anonimamente} a um ``questionário'' sobre o
            curso
        \item Discussão em aula sobre as respostas \alert{anônimas}
        \item \alert{Visualizações} dos dados
        \item O que foi \alert{bom} e \alert{ruim}?
        \item Como \alert{melhorar}?
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Introdução à Programação em Python}

\begin{frame}
    \frametitle{Metodologia de Avaliação: Introdução à Programação em Python}
    EPs:

    \begin{itemize}
        \item Resolver problemas em grupo ou individualmente
        \item Usar ferramentas e conceitos vistos em aula
        \item Correção automatizada
        \item Envios ilimitados até a data final
        \item Programação colaborativa:
            \begin{itemize}
                \item Discussão das soluções em aula
            \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Metodologia de Avaliação: Introdução à Programação em Python}
    Projeto final:

    \begin{itemize}
        \item Resolver um problema em grupo, durante várias aulas
        \item Usar ferramentas e conceitos vistos em aula
        \item Programação colaborativa:
            \begin{itemize}
                \item Código em Python
                \item Mob Programming
            \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Metodologia de Avaliação: Introdução à Programação em Python}
    Avaliação e Retrospectiva do Curso:

    \begin{itemize}
        \item Estudantes respondem \alert{anonimamente} a um ``questionário''
            sobre o curso
        \item Discussão em aula sobre as respostas \alert{anônimas}
        \item \alert{Visualizações} dos dados
        \item O que foi \alert{bom} e \alert{ruim}?
        \item Como \alert{melhorar}?
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Conclusão}

\begin{frame}
    \frametitle{Conclusão}
    \begin{columns}[T, onlytextwidth]
        \column{0.61\textwidth}
            Objetivos:
            \begin{itemize}
                \item \alert{Pensamento Computacional}
                \item Programação na \alert{linguagem \textit{Python}}:
                    \begin{itemize}
                        \item Simplicidade
                        \item Legibilidade
                        \item ``Corretude''
                    \end{itemize}
                \item Programação como \alert{atividade colaborativa}
            \end{itemize}
        \column{0.39\textwidth}
            Metodologia:
            \begin{itemize}
                \item EPs e exercícios
                \item \alert{Colaboração}
                \item \alert{Correção automatizada}
                \item \alert{Mob Programming}
            \end{itemize}
    \end{columns}
\end{frame}

\subsection{Recursos}

\begin{frame}
    \frametitle{Slides}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=.15\textwidth]{gitlab}
    \end{center}
    O \emph{pdf} com a apresentação, texto, e todo o código fonte estão no
    \alert{GitLab}:

    \begin{itemize}
        \item \url{gitlab.com/rodrigosiqueira/trabalho\_GEN}
    \end{itemize}
\end{frame}

\maketitle

\end{document}
